\documentclass[a4paper,12pt]{article}

%\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{color}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
%\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{gauss}

\pagestyle{empty}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{listings}
\definecolor{Brown}{cmyk}{0,0.81,1,0.60}
\definecolor{OliveGreen}{cmyk}{0.64,0,0.95,0.40}
\definecolor{CadetBlue}{cmyk}{0.62,0.57,0.23,0}
\definecolor{lightlightgray}{gray}{0.9}
\lstset{
    language=C,                             % Code langugage
    basicstyle=\rm\ttfamily,                % Code font, Examples: \footnotesize, \ttfamily
    keywordstyle=\color{OliveGreen},        % Keywords font ('*' = uppercase)
    commentstyle=\color{gray},              % Comments font
    numbers=left,                           % Line nums position
    numberstyle=\tiny,                      % Line-numbers fonts
    stepnumber=1,                           % Step between two line-numbers
    numbersep=5pt,                          % How far are line-numbers from code
    backgroundcolor=\color{lightlightgray}, % Choose background color
    frame=none,                             % A frame around the code
    tabsize=2,                              % Default tab size
    captionpos=b,                           % Caption-position = bottom
    breaklines=true,                        % Automatic line breaking?
    breakatwhitespace=false,                % Automatic breaks only at whitespace?
    showspaces=false,                       % Dont make spaces visible
    showtabs=false,                         % Dont make tabls visible
    %columns=flexible,                       % Column format
    %morekeywords={someword, otherword},     % specific keywords
}



%\topmargin20mm
\oddsidemargin0mm
\parindent0mm
\parskip2mm
\textheight24cm
\textwidth15.8cm
\unitlength1mm
\usepackage{pdfpages}

\begin{document}


{\bf Aufgabe 1: Kombinatorik}

Sie geben eine Party und laden 10 Leute ein.

{\bf a) (10 Punkte) }

Wie viele Möglichkeiten gibt es, die 10 Gäste an einen Tisch mit 10 Stühlen zu setzen?

{\bf b) (10 Punkte)}

 Jeder Gast soll mit jedem anderen Gast anstoßen. Wie oft klirren die Gläser?

{\bf Lösung}


{\bf a) }
Keiner setzt sich auf zwei Plätze gleichzeitig, daher gibt es keine Wiederholung. Die Reihenfolge macht einen Unterschied. (5P) Daher gibt es $10!= 3.628.800$ Möglichkeiten (5P). 

{\bf b) }
Niemand stösst mit sich selbst an, daher keine Wiederholungen. Die Reihenfolge spielt keine Rolle. (5P) Die Gläser klirren also $ \begin{pmatrix} 10 \\ 2\end{pmatrix} = 45$ mal (5P).
\hspace{10mm}



{\bf Aufgabe 2: Bedingte Wahrscheinlichkeiten}

In einer Fabrik werden die produzierten Werkstücke vor der Auslieferung überprüft. Hierfür werden für jedes Werkstück  hintereinander zwei Funktionstest durchgeführt.  Die Wahrscheinlichkeit, dass ein Werkstück beide Tests besteht, betrage $0.5$. Die Wahrscheinlichkeit, dass ein Werkstück  den ersten Test besteht betrage $0.6$. 

{\bf a) (15 Punkte) }

Berechnen Sie die Wahrscheinlichkeit, dass ein Werkstück den zweiten Test besteht, wenn er bereits den ersten bestanden hat.

{\bf b) (5 Punkt) }

Angenommen, die beiden Tests sind stochastisch unabhängig. Wie hoch ist dann die Wahrscheinlichkeit, dass ein Werkstück den zweiten Test besteht?

{\bf Lösung}

Wahrscheinlichkeit für  Test $T_1$  ist $P(T_1) = 0.6  \; (4P)$. Wahrscheinlichkeit für  Test $T_1$ und Test $T_2$ ist $P(T_1 \cap T_2) = 0.5  \; (4P)$.

{\bf a) }
$P(T_2 | T_1) = \frac{P(T_1 \cap T_2)}{P(T_1)}  \; (6P)= \frac{0.5} {0.6} \approx 0,83 \; (1P)$.


{\bf b) }
Sind $T_1$ und $T_2$ unabhängig, gilt  $P(T_2) = P(T_2 | T_1)  \; (4P) = 0.83  \; (1P)$.
\hspace{10mm}

{\bf Aufgabe 3: Wahrscheinlichkeitsraum und Verteilungen}

{\bf a) (10 Punkte) }

Was versteht man unter einem Laplace-Experiment?

{\bf b) (10 Punkte) }

Geben Sie eine Konstante $c  \in \mathbb{R}$ an, so dass die Funktion 
\begin{align*}
f(x) = \begin{cases} c x \text{ für }  0\leq x^3 \leq 2 \\ 0 \text{ sonst}\end{cases}
\end{align*}
ein Dichte auf $\mathbb{R}$ definiert.


{\bf Lösung}

{\bf a) }
Man spricht von einem Laplace-Experiment, wenn der Ereignisraum $\Omega$ endlich viele Elemente $\#\Omega$ (5P) und ein Ereignis $A \subset \Omega$ die Wahrscheinlichkeit $P(A) = \frac{\#A}{\#\Omega}$ hat (5P).

{\bf b) }
Integration über eine Dichte muss $1$ ergeben (4P).  
$\int_0^2 x^3 \; dx = \frac{1}{4} \cdot 16 = 4   \; (4P) \Rightarrow c = \frac{1}{4} \; (2P)$.


{\bf Aufgabe 4: Zufallsvariablen und Erwartungswert}

{\bf a) (10  Punkte) }

Die Zufallsvariablen $X_1$ und $X_2$ seien stochastisch unabhängig   und im Intervall $[0,2]$ gleichverteilt.
Berechnen Sie den Erwartungswert der Zufallsvariablen $Y = 2 \cdot X_1 \cdot X_2 + X_1^2$.

{\bf b) (10 Punkte) }

Erklären Sie die Aussage des zentralen Grenzwertsatz anhand eines Beispiels.



{\bf Lösung}

{\bf a) }
Gleichverteilung auf  $[0,2] \Rightarrow  \mathbb{E}(X_1) =  \mathbb{E}(X_2) = 1 \; (2P)$  und $ \mathbb{E}(X_1^2) = \frac{4}{3} \; (2P)$. Da $X_1$ und $X_2$ unabhängig $\Rightarrow \mathbb{E}(X_1 X_2) =  \mathbb{E}(X_1)  \mathbb{E}(X_2)  = 1 \; (2P)$.  Damit ist $\mathbb{E}(Y) = \mathbb{E}(  2 \cdot X_1 \cdot X_2 + X_1^2)) \; = \mathbb{E}(2 \cdot  X_1 X_2) + \mathbb{E}(X_1^2)  \; (2P) =  2 \mathbb{E}(  X_1 X_2) +  \mathbb{E}(X_1^2)  \; (1P) =   2 + \frac{4}{3} = \frac{10}{3} \; (1P)$. 

{\bf b) }
%Seien $\{X_i  \}_i: \Omega \to \mathbb{R}$ unabhängige (1P), reelle Zufallsvariablen mit $\mathbb{E}(X_i) = \mu < \infty \; (1P)$ und $\mathbb{V}(X_i) = \sigma < \infty \; (1P)$. Dann gilt:
%\begin{align*}
%P \bigl  ( \bigl | \frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n} X_i - \mu \bigr |  \geq \epsilon \bigr) \leq \frac{\sigma}{ n \cdot \epsilon^2} \; \; \underset{n \to \infty}{\longrightarrow} 0 \; (4P)
%\end{align*}
%Das schwache Gesetz der Grossen zahlen besagt, dass das arithmetische Mittel  einer grossen Stichproben (1P) einer Zufallsvariable mit einer beliebig kleinen, vorgegebenen Wahrscheinlichkeit (1P) dem Erwartungswert der Zufallsvariable entspricht (1P). 
Wenn man den Durchschnitt von $n$ Messungen eines verrauschten Sensor betrachtet, so kann man wegen dem zentralen Grenzwertsatz näherungsweise Annehmen, dass die zugehörige Verteilung Normalverteilt ist (10P).  




{\bf Aufgabe 5: Hypothesentest  (20 Punkte)}

In den Nachrichten sehen Sie, dass  es im sonnigen Eppelheim im Schnitt an höchstens  20 von 100 Tagen regnet. Sie möchten diese Hypothese überprüfen und beobachten hierfür an $n=20$ Tagen das Wetter. Erstellen Sie einen geeigneten Hypothesentest. 
Wie sollte Ihre Entscheidungsregel dann lauten, wenn Sie sicherstellen möchten, dass die Hypothese mit einer Irrtumswahrscheinlichkeit von $0.025$ unberechtigter Weise abgelehnt wird.

{\bf Lösung}

Wir wählen das Binomialmodell $(\mathcal{X}= \{ 0, \cdots, n\},  P(\mathcal{X}), P_\rho = B_{n, \rho} : \rho \in \Theta =  [0 ,1] ) \; (2P)$, wobei $P_\rho (\{k \})=  B_{n, \rho}(\{k\}) = \begin{pmatrix} n \\ k \end{pmatrix} \rho^k (1-\rho)^{n-k} $.  Wir testen die Nullhypothese $H_0: \rho \leq 0.2 \; (2P)$ gegen die Alternative $H_1: \rho > 0.2 \; (2P)$ Als Signifikanzniveau wählen wir $\alpha = 0.025 \; (2P)$ und als Statistik wählen wir die Identität $T(x) = x$. Als Testfunktion wählen wir $\varphi = 1_{ \{ c, \cdots, n \}} \; (2P)$ und müssen $c \in \mathcal{X}$ so wählen, dass $\sup_{\rho \in \Theta_0} \mathbb{E}(\varphi )  < \alpha \; (2P)$ gilt.  Wir ermitteln also $c-1$ als das $0.025$-Fraktil der Binomialverteilung  (2P) mit $20$ Freiheitsgraden (2P) und damit $c = 9$ (2P), da $P_{0,2} (x \geq 8) > 0.025 $ und  $P_{0,2} (x \geq 9) = 1 -P_{0.2} (8) \approx 1 - 0.99 = 0.001 < 0,025$ (2P).

{\end{document}
