\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
%\usepackage{hyperref}
%\usepackage{float}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{arevmath}     % For math symbols
\usepackage[noend]{algpseudocode}

\begin{document}
\section{Theorie}
\setlength{\parindent}{0em}

\subsection{Wahrscheinlichkeitsraum}
\subsubsection{Definition}
Ein Wahrscheinlichkeitsraum ist ein Tripel $(\Omega, \mathcal{A}, P)$ bestehend aus der Grundmenge $\Omega$, einer $\sigma$-Algebra $\mathcal{A} \subseteq  \mathcal{P}(\Omega)$ und einer Abbildung
$P : \mathcal{A} \to [0,1]$
\begin{align*}
(i) & \; P(\Omega) = 1 \\
(ii) & \;  P \biggl(  \bigcup_i A_i  \biggr) = \sum_i P(A_i), \text{ mit } A_i \cap A_j = \emptyset \text{ für } i \neq j
\end{align*}
Die Elemente von $\Omega$ werden elementare Ereignisse und die von $\mathcal{A}$ Ereignisse genannt. Mengen M mit $P(M) = 0$ werden Nullmengen genannt.
Die Abbildung $P$ wird Wahrscheinlichkeitsmaß genannt.
\subsubsection{$\sigma$-Algebra}
Es sei $\Omega$ eine Menge und $\mathcal{A} \subset  \mathcal{P}(\Omega)$ ein System von Teilmengen (= Ereignissen). $\mathcal{A}$ heißt $\sigma$-Algebra (Sigma-Algebra) falls gilt:
\begin{align*}
& (i) \; \Omega \in \mathcal{A} \\
& (ii) \; A \in \mathcal{A} \Rightarrow A^c \in \mathcal{A} \\
& (iii) \; A_i \in \mathcal{A} \Rightarrow \bigcup_i A_i \in \mathcal{A} 
\end{align*}
$(A^c = \Omega \setminus A)$

\subsection{Zufallsvariablen}
\subsubsection{Zufallsvariable}
Sei $(\Omega, \mathcal{A}, P)$ ein Wahrscheinlichkeitsraum und $(\Omega', \mathcal{A}')$ ein Messraum. Eine Zufallsvariable ist eine Abbildung
$$X : \Omega \to \Omega'$$ 
so dass für alle Ereignisse $A' \in  \mathcal{A}'$
$$ X^{-1} (A') \in \mathcal{A}$$
 ein Ereignis in $\mathcal{A}$ ist. Urbilder von Ereignissen sind also Ereignisse.
\subsubsection{Messraum}
Ein Messraum ist ein Paar $(\Omega, \mathcal{A})$ bestehend aus einer Menge $\Omega$ und einer Sigma-Algebra $\mathcal{A} \subset \mathcal{P}(\Omega)$.
\subsubsection{Reelle Zufallsvariable}
Unter einer reellen Zufallsvariable verstehen wir eine Zufallsvariable 
\begin{align*}
& X : \Omega \to \mathbb{R}^n \\
& X(\omega) := \biggl(X_1(\omega), \cdots , X_n(\omega)  \biggr) \; ,
\end{align*}
wobei $(\Omega, \mathcal{A}, P)$ ein Wahrscheinlichkeitsraum ist und $(\mathbb{R}^n, \mathcal{B}(\mathbb{R}^n))$ der $\mathbb{R}^n$ zusammen mit der Borel'schen Sigma-Algebra ist.

\subsection{Erwartungswert}
\subsubsection{Definition}
Für eine reelle, integrierbare Zufallsvariable $X$ ist der Erwartungswert definiert durch
$$ \mathbb{E} (X) := \int_{\Omega} X \; dP \; .$$
Ist $(\Omega, \mathcal{A}, P)$ ein diskreter Wahrscheinlichkeitsraum und $X :\Omega \to \mathbb{R}$ eine eindimensionale reelle Zufallsvariable, so ist
$$ \mathbb{E} (X) = \sum_{\omega \in \Omega}  X(\omega) \cdot P(\omega)$$
\subsubsection{Eigenschaften}
Sind $X,Y : \Omega \to \mathbb{R}^n$   reelle, integrierbare  Zufallsvariablen und $a,b \in \mathbb{R}$ konstant, so gilt:
\begin{align*}
& \mathbb{E}(a \cdot X \pm b \cdot Y) = a \cdot \mathbb{E}(X) \pm b \cdot \mathbb{E}(Y) \\
& \forall x \in \Omega: X(x) \leq Y(x) \;   \Rightarrow \mathbb{E}(X) \leq \mathbb{E}(Y) \\
& X ,Y \text{ stoch. unabhängig} \Rightarrow   \mathbb{E}(X \cdot Y) =  \mathbb{E}(X) \cdot  \mathbb{E}(Y) \\
& \mathbb{E} (1_A) = P (A)
\end{align*}

\subsection{Varianz}
Für eine reelle Zufallsvariable $X$ ist die Varianz definiert durch
$$ \mathbb{V} (X) \; := \;  \mathbb{E}( (X - \mathbb{E}(X))^2) \;  = \; \mathbb{E}(X^2) -  \mathbb{E}(X)^2$$

\subsection{Verteilungen}
\subsubsection{Normalverteilung}
Die Normalverteilung $N{(\mu,\sigma^2)}$ auf $\mathbb{R}$ ist definiert durch
\begin{align*}
& \text{Dichte: } f (x) : = \frac 1{\sigma \sqrt{2\pi}}e^{- \frac {1}{2} (\frac{x- \mu}{ \sigma})^2} \\
&  \Rightarrow \text{Verteilung: } F(x) = N{(\mu,\sigma^2)}(-\infty , x) =  \int_{-\infty}^{x}  \frac 1{\sigma \sqrt{2\pi}}e^{- \frac {1}{2} (\frac{t- \mu}{ \sigma})^2}dt\\
\end{align*}
\textbf{Erwartungswert und Varianz bei $X \sim N(\mu, \sigma^2)$:}
\begin{align*}
& \mathbb{E}(X) = \mu \\
& \mathbb{V}(X) = \sigma^2
\end{align*}

\subsubsection{Verteilungsfunktion}
Für eine reelle Zufallsvariable $X$ heißt 
\begin{align*} 
& F_X : \Omega \to [0,1] \\
& F_X (x) := P (X \leq x) := P_X (( -\infty, x )) = P(X^{-1} (-\infty, x))
\end{align*}
Verteilungsfunktion von $X$.
\subsubsection{Gleichverteilung}
Die Gleichverteilung $U{(a,b)}$ auf einem Intervall $(a,b) \subset \mathbb{R}$ ist definiert durch
\begin{align*}
& \text{Dichte: } f (x) : = \frac{1_{(a,b)}}{|b-a| } \\
& \text{Verteilung: } F (x) =  P_f( (-\infty, x))  =  \int_{-\infty}^{x} \frac{1_{(a,b)}}{|b-a|} dt\\\
& = \begin {cases} 0 \text{ für } x \leq a \\   \frac{x-a}{|b-a|} \text{ für } a \leq x \leq b \\ 1 \text{ für }  x \geq b \\  \end{cases}
\end{align*}
\textbf{Erwartungswert und Varianz bei $X \sim U(a,b)$:}
\begin{align*}
& \mathbb{E}(X) = \frac{a+b}2 \\
& \mathbb{V}(X) = \mathbb{E}(X^2) - \left({\mathbb{E}(X)} \right)^2  = \frac{1}{3}\frac{b^3  - a^3}{b - a} - \left( {\frac{a + b}{2}} \right)^2 \\
    &= \frac{1}{12}(b - a)^2
\end{align*}



\subsubsection{Dichte}
Sei $\Omega \subset \mathbb{R}^n$ und $(\Omega, \mathcal{A})$ ein Messraum, wobei alle $A \in \mathcal{A}$ Lebesgue-messbar sind.
 Eine Funktion $f: \Omega \to \mathbb{R}$ heißt Dichte, falls für ihr Lebesgue-Integral $\int_{\Omega} f d \mu = 1$ gilt.


\end{document}
